
\phantomsection \label{subsubsec:SAE105}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE105}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE105}{SAÉ1.05}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Traiter des données} % SAÉ15 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1rEl_0ujfXNeFWpTGmC04dGqam36MZnl9zEW8sKCmXqo/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT1 > S1 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{10h}, dont 1h CM, 3h TD et 6h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {20}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{10h}, dont 4h CM/TD et 6h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {20}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& Tronc commun \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCC}{RT3}~:~coeff.~\textbf{35} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T est régulièrement amené à traiter des données
provenant du système d'information de l'entreprise pour ses besoins
personnels ou ceux de ses collaborateurs. Ces données peuvent par
exemple être liées à l'infrastructure de son réseau (état des
équipements, des machines) ou aux utilisateurs. Généralement obtenues
sous forme brutes, elles sont ensuite traitées avec des objectifs très
variés (nettoyage des données, extraction d'informations comptables,
archivage, \ldots) pour être réutilisées à d'autres fins ou être
présentées dans des vues synthétiques. Ces traitements peuvent être
récurrents (mensualisation de bilan, sauvegarde de données périodique,
\ldots) et gagnent à être automatisés. Le professionnel R\&T doit donc
développer des scripts ou des programmes pour gérer de façon efficace le
traitement de ces données.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

Le professionnel R\&T met à disposition de ses collaborateurs une
information extraite de différentes sources de données, par exemple~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  le recensement des équipements informatiques, des services, des
  personnels\,;
\item
  l'état de réservations des salles mutualisées dans un bâtiment\,;
\item
  une synthèse de l'utilisation du réseau ou d'un de ses services, en
  travaillant sur des fichiers journaux
  (logs)\,;
\item
  la visibilité de l'entreprise sur différents sites ou pages Web.
\end{itemize}
Dans ce contexte, le professionnel R\&T est amené à collecter des
données, les traiter pour en extraire une représentation
exploitable/parlante, puis en publier la présentation. L'objectif global
est d'automatiser au mieux les différentes étapes de son travail dans un
contexte de projet informatique~: mise en place de l'environnement de
travail pour un système d'exploitation donné, programmation du
traitement des données (en s'appuyant sur les fondamentaux de
programmation voire en explorant des bibliothèques spécifiques
éventuellement en anglais), présentation de ses résultats par exemple
via un site Web.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Les codes informatiques développés\,;
\item
  Une démonstration technique commentée\,;
\item
  Un rapport technique avec tutoriel d'installation\,;
\item
  Une soutenance orale présentant le travail réalisé.
\end{itemize}
L'étudiant s'approprie son portfolio. Des temps sont prévus pour qu'il y
synthétise sa production technique et son analyse argumentée.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Mots-clés}

Algorithmique, Programmation, Script. \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCC}{RT3} Créer des outils et des applications informatiques pour les R\&T
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.01} \textit{Utiliser un système informatique et ses outils}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.02} \textit{Lire, exécuter, corriger et modifier un programme}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.03} \textit{Traduire un algorithme, dans un langage et pour un environnement donné}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.04} \textit{Connaître l'architecture et les technologies d'un site Web}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.05} \textit{Choisir les mécanismes de gestion de données adaptés au développement de l'outil et argumenter ses choix}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.06} \textit{S'intégrer dans un environnement propice au développement et au travail collaboratif}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R106}{\textcolor{ressourceC}{R1.06}} Architecture des systèmes numériques et informatiques
\tabularnewline
\hyperlink{R107}{\textcolor{ressourceC}{R1.07}} Fondamentaux de la programmation
\tabularnewline
\hyperlink{R108}{\textcolor{ressourceC}{R1.08}} Bases des systèmes d'exploitation
\tabularnewline
\hyperlink{R109}{\textcolor{ressourceC}{R1.09}} Introduction aux technologies Web
\tabularnewline
\hyperlink{R110}{\textcolor{ressourceC}{R1.10}} Anglais technique 1
\tabularnewline
\hyperlink{R111}{\textcolor{ressourceC}{R1.11}} Expression-Culture-Communication Professionnelles : Introduction à la communication et au savoir-être professionnels
\tabularnewline
\hyperlink{R112}{\textcolor{ressourceC}{R1.12}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R115}{\textcolor{ressourceC}{R1.15}} Gestion de projet 1 : Maîtriser les bases de l'organisation du travail
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE105Ex1}{Exemple 1} : Collecter, traiter, présenter et publier des données
\tabularnewline
\hyperlink{SAE105Rea1}{Réalisation 1} : Traitement de données, extraites des emplois du temps
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE105Ex1}{Exemple 1} : Collecter, traiter, présenter et publier des données}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Cette SAÉ place l'étudiant dans le contexte d'un premier projet de
développement informatique. Le projet traite d'une activité fréquemment
demandée au professionnel R\&T~: mettre à disposition de ses
collaborateurs une information extraite de différentes sources de
données, par exemple~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  le recensement des équipements informatiques, des services, des
  personnels\,;
\item
  l'état de réservations des salles mutualisées dans un bâtiment\,;
\item
  une synthèse de l'utilisation du réseau ou d'un de ses services, en
  travaillant sur des fichiers journaux
  (logs)\,;
\item
  la visibilité de l'entreprise sur différents sites ou pages Web.
\end{itemize}
Dans ce contexte, le professionnel R\&T est amené à collecter des
données, les traiter pour en extraire une représentation
exploitable/parlante, puis en publier la présentation. L'objectif global
est d'automatiser au mieux les différentes étapes de son travail.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

L'étudiant s'initiera aux différentes étapes d'un projet informatique~:
la mise en place de son environnement de travail pour un système
d'exploitation donné, la programmation du traitement des données (en
s'appuyant sur les fondamentaux de programmation voire en explorant des
bibliothèques spécifiques éventuellement en anglais) et la présentation
de ses résultats via un site Web. Il pourra s'appuyer sur les techniques
de gestion de projet.\\
Il sera demandé à l'étudiant (individuellement ou en petit groupe) de
traiter des données simples (ne nécessitant pas une structuration
complexe dans le code informatique ni une base de données), avec
différentes étapes~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Préparer l'environnement de travail pour accès distance aux ressources
 ~:
  \begin{itemize}
  \item
    mise en place de l'arborescence\,;
  \item
    installation/configuration des outils pour le développement\,;
  \item
    vérification de la connectivité, des droits d'accès\,;
  \item
    mise en place et configuration d'un système de versionnement (git,
    svn), etc.
  \end{itemize}
\item
  Acquérir des données (locales ou distantes) en les enregistrant dans
  un fichier texte (en se focalisant
  sur des données relativement simples à traiter). Les données pourront
  par exemple provenir~:
  \begin{itemize}
  \item
    de sites Web\,;
  \item
    d'\textabbrv{API}, par exemple l'\textabbrv{API} Google pour cartographie permettant de
    traiter des données de géolocalisation,
    ou des sources ouvertes\,;
  \item
    de commandes locales (état de la machine) ou réseaux (état du
    réseau).
  \end{itemize}
\item
  Traiter les données pour préparer les éléments nécessaires à leur
  publication en se documentant (au
  besoin sur des bibliothèques spécifiques). Le traitement pourra par
  exemple consister à~:
  \begin{itemize}
  \item
    isoler/choisir/organiser les informations pertinentes\,;
  \item
    extraire des statistiques (moyennes, histogrammes)\,;
  \item
    produire des représentations graphiques (nuage de mots, tableaux
    comparatifs).
  \end{itemize}
\item
  Générer un document pour présenter les données collectées et le
  publier~:
  \begin{itemize}
  \item
    le document pourra être un fichier texte simple ou structuré (page
    Markdown voire page Web statique)\,;
  \item
    le document sera ensuite publié sur un serveur distant (en utilisant
    par exemple un serveur web non
    sécurisé)\,;
  \item
    la publication (c'est-à-dire l'action de déposer le document
    lui-même) pourra être automatisée par
    un script, par exemple en déployant une archive dans le dossier
    public d'un serveur web. (Remarque~:
    il ne s'agit pas ici de créer une présentation/une page Web
    dynamique dépendant d'une requête).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, projet.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Codes informatiques développés~: l'étudiant devra fournir l'ensemble
  de scripts et de codes informatiques,
  permettant la réalisation fonctionnelle du travail demandé. Sa
  production devra être documentée, dans
  le code et dans un compte rendu des étapes d'installation et de
  configuration qu'il aura réalisé.
\item
  Démonstration de l'installation, de l'accès, de la validité et de la
  cohérence des données présentées.
  Il devra également y expliquer sa démarche, ses choix
  d'implémentation, les analyses et outils mathématiques
  et scientifiques utilisés pour présenter les données et interpréter
  les résultats obtenus.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}




\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC}  \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réalisation 1}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries {\bfseries \hypertarget{SAE105Rea1}{}Traitement de données, extraites des emplois du temps} }
\\
\hline
	\textcolor{saeC}{Auteur(s)}
	& Cléo BARAS, Jérôme MARTIN, Rémy CHOLLET, Lorraine GOEURIOT \\
\hline
   \textcolor{saeC}{IUT}
	& IUT Grenoble \\
\hline
   \textcolor{saeC}{Description}
	& \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
		  
		  \end{tabular}
	\\
	\hline
	\textcolor{saeC}{Document(s)}
	& \begin{itemize}
\item \href{https://barasc.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/but-rt-blackpn/exemples/sae15/sae15_BARAS_Grenoble.zip}{sae15\_BARAS\_Grenoble.zip}
\end{itemize} \\
	\hline
\end{tabular}
